<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="15"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[History Of Intan Jaya










          Kabupaten  Intan  Jaya  adalah  salah  satu  Kabupaten  di

          Provinsi  Papua  Tengah,  Indonesia.  Daerah  ini  dulunya

          pernah  menjadi  bagian  dari  wilayah  Kabupaten  Paniai.


          Kabupaten  ini  diresmikan  oleh  Menteri  Dalam  Negeri

          Indonesia, Mardiyanto pada tanggal 26 November 2008.

          Kabupaten               ini      berpenduduk                  136.756            jiwa        pada

          pertengahan tahun 2023.







                      Map Of Intan Jaya]]></page><page Index="3"><![CDATA[Culture Of Intan Jaya








         1. Bakar batu

         Bakar batu adalah salah satu tradisi masyarakat Intan Jaya

         dan  biasanya  dilakukan  pada  acara-acara  adat  dan  acara

         gereja.

































           2. Upacara adat

           Upacara adat seperti bakar batu adalah salah satu tradisi

           penting  bagi  masyarakat  Intan  Jaya.  Ini  merupakan  ritual

           memasak untuk acara syukuran di kampung.]]></page><page Index="4"><![CDATA[3. Tarian

         Tarian  adalah  salah  satu  budaya  di  Intan  Jaya.  Beberapa

         contoh tarian seperti  wisisi dan Aster sapusa.



































                                           Tarian Wisisi









































                                         Tarian Sapusa]]></page><page Index="5"><![CDATA[4. Pakaian adat

             Pakaian  adat  biasanya  dipakai  pada  upacara  bakar  batu

             atau pada perayaan syukuran di gereja dan pemerintah.


             Pakaian  adat  perempuan  terdiri  dari  cawat,  mahkota
             cendrawasih, noken, tali kain, gelang, kalung.


             Pakaian  adat  laki-laki  terdiri  dari  koteka,  busur  panah,

             gelang,  kalung  gigi  babi,  mahkota  cendrawasih,  hiasan

             wajah.]]></page><page Index="6"><![CDATA[5. Makanan khas

          Makanan  khas  di  Intan  Jaya  seperti  papeda,  ubi  ungu,

          keladi,  ubi  kuning,  singkong,  kol,  sawi,  pisang,  kacang

          panjang,  kacang  tanah,  ketimun,  dan  buncis  itu  makanan

          makanan khas Intan Jaya .



































                           Ubi                                                     Keladi



































                   Ulat kayu                                                Buah merah]]></page><page Index="7"><![CDATA[6. Barang budaya

     Budaya Papua kaya dengan tradisi, seni, dan warisan yang unik.


     Berikut  adalah  beberapa  contoh  barang  budaya  yang  dapat

     ditemui di Papua:



























                Kapak batu                                                   Gitar kayu





























               Panah busur                                                   Kampak basi

















                                            Pikon/mbigi]]></page><page Index="8"><![CDATA[7.  Lagu daerah

      Warisan  musik  dan  lagu-lagu  tradisional  yang  berasal  dari

      Intan Jaya.


      1. Aga ejego dinyanyikan pada saat hari biasa dinyayikan oleh
      kakak jaret Tipagau.


      2..  Susude=menyayikan  padasaat  peresmian  gereja/hari

      minggu dinyayikan oleh bapak Oni Dendegau.

      3. Yesus mia butuhabu=lagu ini dinyayikan pada saat ibadah

      minggu/ibadah  lainnya  &  dinyayikan  oleh  bapak  Oni

      Dendegau.]]></page><page Index="9"><![CDATA[YESUS A SUSU DE


                                    Cipt.  Oni Dendegau





                                                             ANDI TUYA ….. ANDI DUA DIA
     A SUSU DE.....A GANE DE
                                                             AGAMBAGE HEMO BAGU
     AIGA SONOWI AGA BUDI GE…..
                                                             HEGATA…..


     ANDI TUYA ….. ANDI DUA DIA
                                                             AIYA SONOWI ….. AMAKANE
     AGAMBAGE HEMO BAGU
                                                             AGA POGOMA ETEYA USIO…..
     HEGATA…..


                                                             AGA BUDI GO….. HOAMA ETEPA …..
     AIYA SONOWI ….. AMAKANE
     AGA POGOMA ETEYA USIO…..
                                                             YESUS A SUSU DE ANDI TUYA

                                                             UNDIA…..
     AGA BUDI GO….. HOAMA ETEPA …..


                                                             ANDI AGA KUDIA AGA YESUS
     YESUS A SUSU DE ANDI TUYA
                                                             DOGO
     UNDIA…..
                                                             AIYA SONOWI…..


     ANDI AGA KUDIA AGA YESUS
                                                             AGA BUDI GO….. HOAMA ETEPA …..
     DOGO

     AIYA SONOWI…..
                                                             YESUS A SUSU DE ANDI TUYA

                                                             UNDIA…..



                                                             ANDI AGA KUDIA AGA YESUS

                                                             DOGO
                                                             AIYA SONOWI…..2X




                                                             ANDI AGA KUDIA AGA YESUS

                                                             DOGO
                                                             AIYA SONOWI…..



     https://youtu.be/zeskm5mSwb                             AIYA SONOWI…..

     g?si=Ye9Vi7Snv6scPzDe]]></page><page Index="10"><![CDATA[8 . Rumah adat

             Adat atau nduni atau mina I (dalam suku Moni, Duni

             =sebutan untuk rumah laki-laki, sedangkan Mina I =


             untuk  rumah  perempuan),  merupakan  rumah  adat

             yang biasa digunakan oleh penduduk Paniai sebagai

             tempat untuk melakukan acara atau kegiatan adat.



















































                                               Honai Moni]]></page><page Index="11"><![CDATA[Natural  Resources











          1. Gunung






















                     Munilogo                                              Pisapigu


        2. Sungai
























                         Obabu                                                  Debabu
























                                                   Mayabu]]></page><page Index="12"><![CDATA[3. Pohon:



























                     Cemara                                                      Pisang
































               Kelapa hutan                                                      Matoa































                Pohon jeruk                                                 Sayur pakis]]></page><page Index="13"><![CDATA[4. Hewan


       Papua,  dengan  keanekaragaman  alamnya  yang  luar  biasa,

       merupakan  rumah  bagi  banyak  spesies  hewan  yang  unik

       dan  menarik.  Berikut  adalah  beberapa  contoh  hewan  yang

       dapat ditemui di Papua:






























             Cendrawasih                                                         Anjing


































                    Babi hutan                                                  Kelinci]]></page><page Index="14"><![CDATA[Conclusion













       Sumber  daya  alam  adalah  segala  jenis  materi  atau

       komponen                yang          ditemukan                di      alam          dan         dapat

       dimanfaatkan  oleh  manusia  untuk  memenuhi  kebutuhan


       mereka. Ini mencakup segala sesuatu mulai dari tanah, air,

       udara, mineral, hingga keanekaragaman hayati seperti flora

       dan fauna.





       Penting untuk dikelola secara bijaksana dan berkelanjutan,

       sumber daya alam di Papua memiliki peran penting dalam


       pembangunan  ekonomi,  pelestarian  lingkungan,  dan

       kesejahteraan                  masyarakat                lokal.        Oleh         karena            itu,

       perlindungan dan pengelolaan yang baik dari sumber daya


       alam  ini  menjadi  tanggung  jawab  bersama  untuk

       memastikan keberlanjutan bagi generasi mendatang.]]></page><page Index="15"><![CDATA[AMAKANIE
                        AMAKANIE









                                              THANK YOU]]></page></pages></Search>