<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="23"><page Index="1"><![CDATA[E-Catalog















































                                            Nama: Uni Bagau


                                                    Kelas: 4B


                                 Nama Kampung: Bugalaga



                                           Distrik: Mbiadoga]]></page><page Index="2"><![CDATA[Peta  Intan  Jaya




































                    Sungai  ini  namanya  adalah
                    Mbiandoga  sungai  ini  biasanya
                    mandi,cuci  pakaian  ,atau  cuci
                    sayur dan ubi.
                     Gunung  ini    namanya    adalah
                     Gunung  Bugalaga  cari  kayu  bakar
                     untuk  masak    lkalau  tidak  ada  kayu
                     bakar  itu  tidak  bisa  makan  atau
                     masak.


                      Honai adalah tradisonal paua
                      atapnya  berbentuk  kerucut
                      dan dindi berbentuk tabung.







   Kabupaten  Intan  Jaya  adalah  salah  satu  kabupaten  di

   Provinsi  Papua,  Indonesia.  Daerah  ini  dulunya  menjadi


   bagian  dari  wilayah  Kabupaten  Paniai.  Kabupaten  ini

   diresmikan  oleh  Menteri  Dalam  Negeri  Indonesia,


   Mardiyanto pada tanggal 29 Oktober 2008.





 Kabupaten                     Intan              Jaya              terdiri              atas             8


 distrik/kecamatan,                             yakni              Homeyo,                  Sugapa,


 Ugimba,  Hitadipa,  Agisiga,  Tomosiga,  Biandoga,


 dan Wandai]]></page><page Index="3"><![CDATA[Kabupaten  Intan  Jaya  adalah  salah  satu  kabupaten  di

        Provinsi  Papua  Tengah,  Indonesia.  Daerah  Ini  dulunya


        pernah  menjadi  bagian  dari  wilayah  Kabupaten  Paniai.

        Kabupaten  ini  diresmikan  oleh  Menteri  Dalam  Negeri


        Indonesia,  Mardiyanto  pada  tanggal  26  November  2008.

        Kabupaten  ini  berpenduduk  136.756  jiwa  pada


        pertengahan tahun 2023.]]></page><page Index="4"><![CDATA[Budaya Intan Jaya





                1.  Ritual Bakar Batu




       Tradisi ritual bakar batu merupakan sebuah upacara adat

       suku  moni  di  dalam  acara        memasak  sebuah  hidangan


       berupa  beberapa  ekor  babi  sebagai  menu  utamanya  dan

       butuh yang telah dibakar sebagai media memasaknya.


























                 2. Budaya Potong Tangan




        Pemotongan  jari  tersebut  dapat  pula  diartikan  sebagai

        upaya  untuk  mencegah  'terulang  kembali'  malapetaka


        yang telah merenggut nyawa seseorang di dalam keluarga

        yang  berduka.  Tradisi  Potong  Jari  di  Papua  sendiri


        dilakukan  dengan  berbagai  banyak  cara,  mulai  dari

        menggunakan  benda  tajam  seperti  pisau,  kapak  atau


        parang.]]></page><page Index="5"><![CDATA[3. Festival



      Festival  adalah  pertunjukan  budaya  yang  membantu


      mempromosikan dan melestarikan tradisi, seni, dan identitas

      suatu  komunitas  atau  wilayah.  Selain  itu,  festival  menarik

      pengunjung  dari  berbagai  tempat,  yang  berkontribusi


      terhadap pengembangan pariwisata lokal dan perekonomian

      daerah.

























            4. Upacara Bakar Batu dan Perang


      Upacara bakar batu merupakan salah satu upacara terkenal


      di  Papua.  Bakar  batu  sebagai  wujud  syukur  masyarakat

      Papua kepada Tuhan Yang Maha Esa. Upacara adat tersebut


      dilakukan  untuk  menyembut  berita  bahagia,  seperti

      kelahiran,  perkawinan  adat,  penobatan  kepala  suku,  hingga


      saat akan pergi berperang.]]></page><page Index="6"><![CDATA[Makanan Khas Papua



              1.  Papeda dan Sagu



         Papeda  adalah  makanan  berupa  bubur  sagu  khas


         Maluku dan Papua yang biasanya disajikan dengan ikan

         tongkol  atau  bubara  yang  dibumbui  dengan  kunyit.


         Papeda  berwarna  putih  dan  bertekstur  lengket

         menyerupai  lem  dengan  rasa  yang  tawar.  Papeda

         merupakan  makanan  yang  kaya  serat,  rendah


         kolesterol, dan cukup bernutrisi.


















                                 Barang Budaya





              1.  Koteka dan Cawat



         Koteka  ini  pakaian  adat  Papua  khusus  untuk  para

         pria. Pakaian adat koteka ternyata mempunyai  awat


         untuk  perempuangjulukan  yang  lain  juga.  Bagi


         masyarakat  yang  bertempat  di  dekat  daerah

         Pegunungan  Jayawijaya  biasanya  menjuluki  koteka


         ini sebagai holim.]]></page><page Index="7"><![CDATA[Sumber Daya Alam




             1.  Nama  gunung  :  muni  logo,  pisapa,moe  pigu,  dan

             kemandoga ,jugi pigu


             2. Nama sungai  : mayabu , debabu, obabu

             3.  Nama  pohon:    cemara,kayu  besi,  pohon  pisan  dan

             jambu

             4.  Nama  tanaman  :kol,singkong,ubi,kacan  tana,


             dan lainya

             5. Nama tumbuhan: ada bunga matahari , bunga melati


             , bunga mawar,



                                           Nama Hewan


                               Burung Cendrawasih                       Ulat Sagu
















                                       Kasuari                                Babi


















                                         Ular                                 Kus-kus]]></page><page Index="8"><![CDATA[Tanaman




                                  Singkong                             Daun Ubi




















                                  Sayur Kol                            Cabai





















                                  Kangkung                          Bayam Merah






















                                 Sayur Labu                          Bayam Putih]]></page><page Index="9"><![CDATA[Di kampung saya pernah bakar batu  dan mama itu biasanya

      angkat sayur dan pindakan batu yang sjuda pakai tutup masak


      babi    dan  bapa  bapa  biasanya  angkat  babi  dan  taru  di


      tempatnya dan sambil bakar batu mereka biasanya melakukan

      dengan doa dan habis berdoa biasanya sapusa sapusa dan mama


      mama dan anak anak juga ikut sapusa dan bakar batu sudah


      masak kita langsung berenti sapusa dan angkat babi dan sayur

      ,keladi, ubi,pisang, dan lan lanya dan


      dikampung  saya  ada  hutan  dan  hutan  itu  fungsinya  untuk


      mencari sayur dan kayu juga funsinya untuk bakar dan masak

      apasaja  yang  kita  masa  kita  juga  akan  pakai  kayu  bakar  dan


      ada pohon pohon , rumput dan lainya jadi di kampung saya ada


      kali  dan  kali  dai  kali  ada  juga  ikan  dan  pasir  dan  dikali

      biasanya juji pakaian  an sayur ,ubi dan keladi ,singkong dan


      lain lainya dan saya suka mandi di kali bugalaga dan air nya


      sangat bersi dan banyak pasir dan ikan  dan di kampung saya

      ada banyak pohon pohon  dan pohon juga menjadi manfaat kita


      jadi  pohon  itu  bisa  menjadi  kyu  bakar  dan  bisa  juga  bikin


      honai  kalu  untuk  dindin  dindin  pakai  kayu  besi  dan  kayu

      cemara dan untuk atapnya pakai rumput rumput  kalu untuk


      bawa itu pakai daun baru tutup kan dia pakai kayu besi dan


      kayu cemara dan di kampung saya ada lapangan jadi lapangan

      juga bisa  main bola kaki dan bola folyi dan biasanya pesawat


      bandarat di lapangan untk pesawat  dan di kampung saya ada

      kelenci    bisa  kita  makandan  bisa  kita  jual  dan  mendapatkan


      unag  dan  uang  juga  kita  pakai  untuk  beli  minyak  dan  pecin


      dan garam, masako untuk kita masak dan makan dan makan


      dengan]]></page><page Index="10"><![CDATA[bapa,mama,kk ,adik, sama tete dan nene  dan di kampung saya ada


    banyak  ayam    dan  ayam  juga  bisa  makan  dan  jual    dan  bisa

    mendapatkan uang  dan bisa beli baju dan celana di kampung saya


    ada  burung  cendrawasi  biasa  nya  di  jual  atau  bikin  makotak  di

    kepala kami dan lanya dan di kampung saya ada sayur   juga bisa


    kita  makan  dan  jual  ada  banyak  jenis  sayur  ya  itu  ada  sayur

    bayamputi              ,bayammerah                ,sayurkol           ,     sayursawi,            bualabu,


    sayurlabu,dan  dikampung  saya  kalau  peresmian  gereja  efata

    bugalaga pasti mereka bakar batu 15 ekor babi dan mereka wisisi


    dan sambil angkat batu dan mereka keluarga bersanma akan bakar

    batu  dan  wisisi  dan  banyak  orang  dan  di  kampung  saya  biasanya

    kalu  kelairan  tuhanyesus  dan  mereka  menyayi  dengan  bersorak


    sorak  dan  mereka  menyayi  sampai  habis    dan  meraka  pakai  gitar

    dan sambil bernyayi  dan di kampung aya]]></page><page Index="11"><![CDATA[Alam yang ada dikampung saya:





            Goa


   Goa Biandoga berada dikampung saya. Didalam biasanya ada


   ular yang suka tingal dan ada banyak hewan yang suka tingal


   di  dalam  goa  itu.  Selain  itu  ada  kali  yang  warna  kalinya


   hitam.






            Gunung Bugalaga


   Dikampung  saya  ada  gunung    dan  di  gunung  ada  bnyak


   hewan   hewan suka tingal di hutan yang luhas dan di hutan


   banyak  sayur dan buah dan sayur dan buah bisa kita jual di


   pasar dan kita mendapatkan uang dan uang yang kita dapat


   dari  hasil  jualan  kita  dan  uang  kita  pakai  untuk  membeli


   garam ,minyak, masako , pecin dan mi,dan telur.





           Sungai nbatadi


   Dikampung saya ada sungai. Sungai biasanya kita mandi dan


   cuci  pakaian. Selain itu juga bisa  cuci sayur, ubi, keladi dan


   cuci daging dan lainnya.]]></page><page Index="12"><![CDATA[Pohon Jeruk Nipis


   di kampung saya ada pohon jeruk nippis dan jeruk nipis


   bisa kita bikin ayam kua dan jeruk nipis bisa kita taru di


   muka untuk jerawat untuk mengilam jerawat dan bisa kita


   makan dengan gula dan bisa kta bikin menjadi air pertama



   taru  gula  dua  sendok    dan  kita  ramas  jeruk  nipis  dan


   airyan akan keluar.






           Bukit Biandoga


   di  kampung  saya  ada  bikitdan  banyak  sekali  pohon  dan


   banyak  tanaman  dan  banyak  hewan  dan  ada  kali  dan


   banyak  orang  suka  lewat  di  kali  dan  bukit  dan  ada  ular


   bnayak sekali orang yang jari kayu bakar







           Tebing Bugalaga


   di kampung saya ada tebing yang sangat tingi dan banyak


   orang yang tidak perna kesana karana ada orang yang jatu


   dariatas tebing disitu banyak rumput dan orang yang laing


   suka kesitu dan bnyak  orang yang cari kauyu bakar]]></page><page Index="13"><![CDATA[Barang budaya





          >. Inilah alat musik tradisonal asal daerah papua

          1. tifa. Tifa merupakan salah satu alat musik yang


          terkenal  dari papua

          .  fuu.  Alat  musik  fuu  memeliki  banyak  nama  lain


          seperti tahuri dan korna


          . yi......

          . Guoto......                                                     Tifa


           . triton........

           . amyen.....


           . kecapi mulut.












          Kecapi mulut adalah salah satu jenis alat


          musik  tiup  tradisional  Papua.  Kecapi



          mulut  terbuat  dari  bahan  bambu  dan


          berasal dari suku Dani di wilayah lembah



          Baliem.  Kecapi  mulut  dimainkan  dengan


          cara menjepit bibir pada bagian tertentu.




                                                                    mbigi atau pikon]]></page><page Index="14"><![CDATA[Tarian wisisi papua

             .  Wisisi  sendiri  merupakan  tarian  pergaulan


             dikalangan  anak  muda  Papua  Pegunungan,


             yang  kala  itu  hanya  diiringi  gitar  dan  alat


             musik  sederhana  lainnya.  Namun  seiring

             perkembangan                       zaman,             musik             ini        pun


             diaransemen  dengan  menggunakan  beberarap


             software  tanpa  menghilangkan  irama  khas

             dari wisisi sendiri
                                                            Tarian perempuan























             "Saman  di  Tarikan  oleh  laki-laki.  Tidak

             boleh  di  campur  antara  laki-laki  dan

             perempuan. Tidak boleh pula di Mainkan

             oleh  Perempun"  tegas  Bupati  Amru.

             Senada           dengan          itu       Kepala          Dinas

             Pariwisata  Kabupaten  Gayo  Lues  dalam


             kesempatan  lain  mengatakan  bahwa

             tidak layak wanita menepuk dada dalam                                 Tarian laki laki

             tari karena hal tersebut tabu.]]></page><page Index="15"><![CDATA[Pakaian adat



             1.Pertunjukan Wayang (2008) ...


             2.Keris (2008) ...


             3.Batik (2009) ...

             4.Pendidikan dan Pelatihan Batik (2009) ...


             5.Angklung (2010) ...

             6.Tari Saman (2011) ...


             7.Noken (2012) ...


             8.Tiga Genre Tarian Tradisional Bali (2015)


                                                        Pakaian adat perempua























       Koteka  misalnya,  yang  berfungsi  untuk  menutupi  kemaluan

       penduduk  pria  asli  Papua,  sementara  bagian  tubuh  lainnya


       dibiarkan  terbuka  sehingga  nyaris  telanjang.  Koteka

       merupakan  jenis  baju  adat  Papua  yang  paling  populer  dan

       mendunia

                                                              Pakaian adat laki laki]]></page><page Index="16"><![CDATA[Apakah noken karya seni tradisional




      Karena  keunikannya,  pada  tanggal  4  Desember


      2012,  noken  ditetapkan  sebagai  hasil  karya


      tradisional  dan  warisan  kebudayaan  dunia  oleh


      UNESCO.  Penetapan  ini  dilakukan  oleh  Arley  Gill


      sebagai Ketua Sidang Komite Antar-Pemerintah ke-


      7 untuk Perlindungan Warisan Budaya Takbenda di


      Markas UNESCO di Paris, Prancis.




























             Noken merupakan simbol kehidupan yang baik, cinta

             perdamaian, serta kesuburan bagi masyarakat tanah


             Papua,  terutama  mereka  yang  tinggal  di  daerah


             Pegunungan  Tengah  Papua,  seperti  suku  Yali,  suku


             Lani,  suku  Damal,  dan  Bauzi.  Menariknya,  hanya

             perempuan  Papua  asli  yang  boleh  membuat  tas


             tradisional ini]]></page><page Index="17"><![CDATA[Ciri Khas Rumah Honai

        Rumah ini memiliki ciri khas yaitu berbentuk


        dasar  lingkaran  dengan  rangka  kayu  dan


        beratap  kerucut  yang  terbuat  dari  jerami.


        Tinggi  rumahnya  hanya  mencapai  2,5  meter.


        Uniknya,  semua  bahannya  berasal  dari  kayu


        dan  jerami  atau  ilalang.  Rumah  Honai  tidak


        memiliki jendela dan hanya ada satu pintu



                                                                Honai laki laki





















    Sementara,  Honai  perempuan  adalah  tempat


    tidur  untuk  ibu-ibu  dan  anak  kecil.  Tidak


    hanya  itu,  ada  juga  tempat  yang  digunakan


    untuk  dijadikan  dapur.  Bentuknya  persegi


    panjang.  Terkadang  dapur  tersebut  dijadikan


    sebagai  tempat  tidur  oleh  masyarakat  suku


    Dani.
                                                                Honai perempuan]]></page><page Index="18"><![CDATA[Makanan khs papua








                       Sagu             menjadi                menjadi                masakan

                       tradisional  beberapa  daerah  seperti


                       Ambon  dan  Papua.  Sagu  bisa  dibuat


                       menjadi  tepung  yang  dibuat  dari  teras


                       batang rumbia atau pohon sagu. Tepung

                       sagu hampir mirip tepung tapioka.






                       Manfaat sagu di antaranya adalah dapat

                       mencegah  penyakit  lambung,  aman


                       dikonsumsi  penderita  diabetes,  dapat


                       membuat kenyang lebih tahan lama, dan


                       baik untuk pertumbuhan anak.



                                                               Sagu]]></page><page Index="19"><![CDATA[Sagu bisa diolah menjadi papeda, sagu lempeng, sagu


               lempeng gula merah, sagu bakar kelapa, sagu bakar.

               Selain itu, bahan ini bisa kembangkan menjadi roti,

               biskuit, mie, soun, kerupuk, sagu mutiara, dan bahan


               sirup.




               Seperti yang sudah diketahui oleh banyak orang

               bahwa Papua sangat dikenal dengan sagunya. Bahkan,


               makanan khas yang terbuat dari sagu sudah tersebar

               hampir di setiap daerah Indonesia. Apabila kamu ingin

               mendalami tentang sagu Papua, maka kamu bisa

               mencarinya melalui buku Sagu Papua karya Ahmad


               Arif. Lewat buku ini, wawasan kamu tentang sagu

               Papua akan bertambah



                                                                          Sagu]]></page><page Index="20"><![CDATA[Makanan khs papua








       Sebagaimana diketahui, ulat sagu merupakan



       larva  berukuran  sekitar  tiga  sampai  empat


       sentimeter  yang  memiliki  nama  ilmiah



       Rhynchophorus                              ferrugineus.                       Hewan                  ini


       berkembang biak di dalam batang pohon sagu



       yang tumbang.




                                                                        Ulat sagu]]></page><page Index="21"><![CDATA[Tentang alam papaua









           Provinsi  Papua:  Wilayah  Kaya  Sumber  Daya


           Alam di Ujung Timur Indonesia


           Terletak  di  ujung  timur  Indonesia,  Provinsi


           Papua  terkenal  kaya  akan  sumber  daya


           mineral  logam  seperti  tembaga,  emas,  dan


           perak.  Di  sisi  lain,  provinsi  berjuluk  “Bumi


           Cenderawasih”  ini  masih  bergulat  dengan


           tantangan mengentaskan kemiskinan]]></page><page Index="22"><![CDATA[Lagu daerah  bahasa mon




       5 Lagu Daerah Papua: Lirik dan Makna

       Apuse.  Lagu  Apuse  diciptakan  oleh  sesorang


       yang  berasal  dari  Jayapura,  namun  namanya

       tidak diketahui secara pasti. ...


       2. Sajojo. Lagu sajojo kerap digunakan sebagai


       lagu pengiring Tari Sajojo. ...

       3. E Mambo Simbo. ...


       4. Sup Mowi Ya. ...


       Diru-Diru Nina.




                                                                              Lagu sajojo]]></page><page Index="23"><![CDATA[Saya uni pamint mundur dir by by]]></page></pages></Search>